%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
\textsc{Algorithmique}\\
\large Conditions
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[Fonction rationnelle]
Soient $a$, $b$, $c$, $d$ quatre nombres réels tels que $c\neq0$ ou $d\neq0$. On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}\backslash\left\{-\frac{d}{c}\right\}$ par :
\[f:x\mapsto\frac{ax+b}{cx+d}\]

L'objet de l'exercice est d'écrire un algorithme prenant en entrée les quatre paramètres $a$, $b$, $c$, $d$, et affichant les variations de la fonction $f$.

\begin{enumerate}
\item \emph{Étude préliminaire}
\begin{enumerate}
\item On considère les fonctions $u:x\mapsto ax+b$ et $v:x\mapsto cx+d$. Calculer l'expression des dérivées de $u$ et $v$.
\item Calculer l'expression de la dérivée de la fonction $f$.
\item Déterminer les variations de la fonction $f$ en fonction des paramètres $a$, $b$, $c$, $d$.
\end{enumerate}
\item Écrire un algorithme qui lise en entrée les quatre paramètres $a$, $b$, $c$, $d$, et qui affiche les variations de la fonction $f$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Cercle]
\emph{On se place dans un repère orthonormé.}
\begin{enumerate}
\item Soit $\mathcal{C}$ le cercle de centre $A(2;3)$ et de rayon 5. Le point $B(4;4)$ est-il un point de $\mathcal{C}$ ?
\item Écrire un algorithme qui lise en entrée les coordonnées d'un point $A$, un nombre $r$, les coordonnées d'un point $B$, et qui affiche si oui ou non le point $B$ fait partie du cercle de centre $A$ et de rayon $r$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droite]
\emph{On se place dans un repère orthonormé.}

Écrire un algorithme qui prenne en entrée cinq nombres réels $a$, $b$, $c$, $\alpha$, $\beta$, et qui réponde aux questions suivantes.
\begin{itemize}
\item Le vecteur $\vecteur{u}\left(\alpha; \beta\right)$ est-il un vecteur directeur de la droite d'équation $ax+by+c=0$ ?
\item Le vecteur $\vecteur{u}\left(\alpha; \beta\right)$ est-il un vecteur normal de la droite d'équation $ax+by+c=0$ ?
\end{itemize}

On pourra commencer par travailler sur un exemple pour trouver comment résoudre le problème général.
\end{exercice}

\end{document}
